---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "我为什么不使用360的产品"
category: Other
summary: "世界确实需要搅局者，从360涉入搜索来看对用户来说还是好的，但是起码的道德还是要有吧。承认还是很欣赏周鸿祎这个人，是个人才，懂得怎样运用人才、整合资源。如果要用三国中的人物来形容现在的互联网局势，周鸿祎是曹操，阴险狡诈，爱使手段；马化腾是刘备，温文尔雅，中规中矩；李彦宏是孙权，占据一方，实力雄厚。为什么不说马云呢？大家都懂的。"
tags: 
- Other
- 产品
- 良心
---

`文/温国兵`

对于这种没底线没道德没操守的公司，向来忽略。

我们来看看百度百科对360的介绍。

奇虎360由周鸿祎创立于2005年9月，是中国领先的主营安全领域的互联网服务公司，旗下有奇虎网、360安全卫士、360杀毒、360浏览器（安全与极速）、360手机助手、360搜索等多项业务。曾先后获得过鼎晖创投、红杉资本、高原资本、红点投资、Matrix、IDG等风险投资商总额高达数千万美元的联合投资。2011年3月30日奇虎360公司正式在纽约证券交易所挂牌交易，证券代码为“QIHU”。

打着安全的幌子却经常爆出侵犯用户隐私，一心宣扬为用户着想却无处不捆绑用户。这不正是衣着华丽的婊子，不正是戴着面具的好人。如果稍微懂点电脑上我想是不会用360的，可惜天朝小白太多。

![Why I do not use the products of 360](http://i.imgur.com/xFWiOQm.jpg)

说到不用360，还得从大一下期有了电脑说起。笔者家境不好，大学之前接触电脑的次数不超过10次。记得第一次去网吧下载歌曲，连打字、复制粘贴也不会，所以折腾了很久，也在旁人的帮助下才弄好。大一下期有了电脑，那阵甚欢，突如其来的新鲜感让笔者兴奋不已。有了电脑自然要装操作系统，有了操作系统自然要装杀毒软件。这里插一句，要是现在我肯定会选择装Linux。当时连基础的电脑操作都不太会，所以请了我们年级的电脑高手帮忙，他从不用360，所以推荐我使用金山卫士+金山毒霸，如果问我为什么不用360的话，我想很大程度上是受他的影响。从当初用金山卫士和金山毒霸后，我一直都在用，个人感觉非常顺手。到现在我的杀毒软件组合是：金山卫士+金山毒霸+ESETNOD 32+腾讯电脑管家。读者肯定大为惊叹，用那么多杀毒软件干嘛，听我慢慢道来。金山卫士+金山毒霸满足基本要求，比如升级软件，基本防御；ESET NOD 32满足高级需求，比如高级防御，当然这个软件是付费的，笔者用的就是，我认为随着我们经济实力的慢慢变强，一定要习惯付费的软件，一是对知识产权的尊重，二是对劳动成果的认可，三是对开发团队的支持；腾讯电脑管满足虚荣心，笔者有时也是很虚荣的，这点毫不避讳地承认，因为腾讯电脑管家可以帮助QQ 升级，带来QQ升级的同时也拖慢了电脑速度，所以鱼和熊掌不可兼得。

这里回到正题，网上经常爆出360的丑闻。用户使用“360安全卫士”软件时，奇虎公司还用推荐诱导、默认同步安装甚至伪装成微软官方补丁等方式，将其旗下的360浏览器、360网址导航等产品强行安装至网民电脑中，通过默认设置、强制升级等方式，修改用户的浏览器和主页设置；奇虎360旗下360手机卫士、360团购导航、360口信、360电池医生、360浏览器等多款APP应用被苹果App Store下架；360泄密事件……如果要列出360事件，估计列几页不成问题。看看知乎上的数据：

> 2010年12月360恶评百度软件，诱导用户卸载，被判赔38.5万元;
> 2011年03月360董事长周鸿祎捏造事实诋毁金山，被判赔5万元;
> 2011年04月360恶意诋毁腾讯软件，被判赔40万元;
> 2011年05月360抹黑金山，诱导用户强行卸载金山网盾，被判赔35万元;
> 2011年08月360抹黑金山员工李铁军，判赔5000元;
> 2011年09月360侵权腾讯软件一案得到终审判决，360败诉;
> 2011年10月360抹黑金山，诱导用户强行卸载金山网盾一案终审，驳回360上诉，维持原判，360被判赔35万元;
> 2011年11月360诉金山不正当竞争及损害商业信誉，被判没有事实和法律依据，法院不予支持，驳回360全部诉讼请求;
> 2013年03月360诉腾讯滥用市场支配地位，法院驳回全部诉讼请求;
> 2013年04月360扣扣保镖不正当竞争、挑起3Q大战，被判赔500万元。
> 2013年04月度诉360强行篡改百度搜索结果页面等不正当竞争，判决赔偿45万元，在首页及各大媒体道歉15天。
> （提醒：和李铁军那案子，货币的金额单位里是没有“万”字的）

这样的公司还有什么道德可言，还宣称什么为用户着想，扯淡。就像看人一样，一个人不管有多么大的成就，如果人品败坏，那我觉得他这个人是失败的，起码在做人的第一步就失败了。不管360取得有多么成功，获得了多少奖，如果还是这样我行我素，不真正为用户着想，经常站在风口浪尖，注定会败得“一败涂地”。

世界确实需要搅局者，从360涉入搜索来看对用户来说还是好的，但是起码的道德还是要有吧。承认还是很欣赏周鸿祎这个人，是个人才，懂得怎样运用人才、整合资源。如果要用三国中的人物来形容现在的互联网局势，周鸿祎是曹操，阴险狡诈，爱使手段；马化腾是刘备，温文尔雅，中规中矩；李彦宏是孙权，占据一方，实力雄厚。为什么不说马云呢？大家都懂的。

关于我为什么不使用360的产品，暂且写到这里。

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：Google Images

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
